%! TeX program = lualatex
\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\setproblem{4}
\begin{problema}
	En clase ha quedado de tarea mostrar que

	\begin{equation}
		\int_{-\infty}^{\infty} \odif{x}\;\mathrm{e}^{( -ax^{2} + bx + c )} = \sqrt{\dfrac{\pi}{a}}
		\mathrm{e}^{\bigl(\tfrac{b^{2}}{4a} - c\bigr)}.
		\label{eq:int_res}
	\end{equation}

	\startsolution

	Nos gustaría escribir la función que estamos integrando de una
	forma con la que estamos familiarizados, en particular, sabemos
	el valor de la integral sobre todo el espacio. El primer paso sería
	completar el cuadrado del argumento de la exponencial.

	\begin{align}
		ax^{2} + bx + c & = a \biggl(x^{2} + \tfrac{b}{a}x + \tfrac{b^{2}}{4a}\biggr) - \tfrac{b^{2}}{4a} + c ,\nonumber \\
		ax^{2} + bx + c & = a \biggl(x + \tfrac{b^{2}}{4a}\biggr)^{2} + c - \tfrac{b^{2}}{4a}.
		\label{eq:complete-square}
	\end{align}

	Sustituyendo la \zcref{eq:complete-square} en la \zcref{eq:int_res},

	\begin{align}
		\int_{-\infty}^{\infty}\odif[sep-end=\medspace]{x} \mathrm{e}^{-\Biggl[a \biggl(x + \tfrac{b^{2}}{4a}\biggr)^{2} + c - \tfrac{b^{2}}{4a}\Biggr]} & = \int_{-\infty}^{\infty}\odif[sep-end=\medspace]{x} \mathrm{e}^{-a \biggl(x + \tfrac{b^{2}}{4a}\biggr)^{2}}\mathrm{e}^{\tfrac{b^{2}}{4a} - c},\nonumber \\
		                                                                                                                                                 & = \mathrm{e}^{\tfrac{b^{2}}{4a} - c}\int_{-\infty}^{\infty}\odif[sep-end=\medspace]{x}\mathrm{e}^{-a \biggl(x + \tfrac{b^{2}}{4a}\biggr)^{2}}.
		\label{eq:int_square}
	\end{align}

	A partir del resultado anterior, el procedimiento es análogo a aquel del
	Problema 2. Fijamos nuestra atención únicamente en la integral de la
	\zcref{eq:int_square}, i.e.

	\begin{equation*}
		I = \int_{-\infty}^{\infty}\odif[sep-end=\medspace]{x}\mathrm{e}^{-a \biggl(x + \tfrac{b^{2}}{4a}\biggr)^{2}}.
	\end{equation*}

	\pagebreak
	Definimos un cambio de variable adecuado,

	\begin{align*}
		x^{\prime}        & = x + \dfrac{b}{2a}, \\
		\odif{x^{\prime}} & = \odif{x}.
	\end{align*}

	Entonces,

	\begin{equation*}
		I = \int_{-\infty}^{\infty}\odif[sep-end=\medspace]{x^{\prime}}\mathrm{e}^{-a{x^{\prime}}^{2}}.
	\end{equation*}

	Nos fijamos en \(I^{2}\),

	\begin{align*}
		I^{2} & = \Biggl(\int_{-\infty}^{\infty}\odif[sep-end=\medspace]{x^{\prime}}\mathrm{e}^{-a{x^{\prime}}^{2}}\Biggr)\Biggl(\int_{-\infty}^{\infty}\odif[sep-end=\medspace]{y^{\prime}}\mathrm{e}^{-a{y^{\prime}}^{2}}\Biggr), \\
		      & = \int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}\odif{x^{\prime}}\odif[sep-end=\medspace]{y^{\prime}} \mathrm{e}^{-a({x^{\prime}}^{2} + {y^{\prime}}^{2})}.
	\end{align*}

	Haciendo un cambio de variable a coordenadas polares con
	\(r^{2} = {x^{\prime}}^{2} + {y^{\prime}}^{2}\) y
	\(\odif{x^{\prime}}\odif{y^{\prime}} = r \odif{r}\odif{\theta}\).
	Mientras que los límites de integración son
	\( r\in[0,\infty)\) y \(\theta\in[0,2\pi]\).

	\begin{equation*}
		I^{2} = \int_{0}^{\infty}r\odif[sep-end=\medspace]{r} \int_{0}^{2\pi}\odif[sep-end=\medspace]{\theta} \mathrm{e}^{-ar^{2}} = \int_{0}^{\infty}\pi(2r\odif[sep-end=\medspace]{r}) \mathrm{e}^{-ar^{2}},
	\end{equation*}

	pero \(\odif{r^{2}} = 2r \odif{r}\),

	\begin{equation*}
		I^{2} = \pi \int_{0}^{\infty}\odif[sep-end=\medspace]{r^{2}} \mathrm{e}^{-ar^{2}}.
	\end{equation*}

	\(r^{2}\) es un índice mudo, si lo sustituimos por \(z\), la expresión
	anterior se convierte en

	\begin{equation*}
		I^{2} = \pi \int_{0}^{\infty}\odif[sep-end=\medspace]{z} \mathrm{e}^{-az}
	\end{equation*}

	cuyo valor sabemos que es igual a

	\begin{align}
		I^{2} & = \dfrac{\pi}{a},\nonumber                   \\
		I     & = \sqrt{\dfrac{\pi}{a}}.\label{eq:int_value}
	\end{align}

	Sustituyendo el resultado de la \zcref{eq:int_value} en la
	\zcref{eq:int_square} tenemos que

	\begin{equation*}
		\mathrm{e}^{\tfrac{b^{2}}{4a} - c}\unbr{\int_{-\infty}^{\infty}\odif[sep-end=\medspace]{x} \mathrm{e}^{-a \Bigl(x + \tfrac{b}{2a}\Bigr)^{2}}}_{I} = \mathrm{e}^{\tfrac{b^{2}}{4a} - c}\Bigl(\sqrt{\dfrac{\pi}{a}}\Bigr).
	\end{equation*}

	Por lo tanto,

	\begin{empheq}[box = \mainresult]{equation}
		\int_{-\infty}^{\infty}\odif[sep-end=\medspace]{x} \mathrm{e}^{-(ax^{2} + bx + c)} =
		\sqrt{\dfrac{\pi}{a}}\mathrm{e}^{-\tfrac{b^{2}}{4a} - c}.
		\label{eq:integral_quadratic_polynomial}
	\end{empheq}
\end{problema}
\end{document}
